%==============================================================================
% Sjabloon onderzoeksvoorstel bachproef
%==============================================================================
% Gebaseerd op document class `hogent-article'
% zie <https://github.com/HoGentTIN/latex-hogent-article>

% Voor een voorstel in het Engels: voeg de documentclass-optie [english] toe.
% Let op: kan enkel na toestemming van de bachelorproefcoördinator!
\documentclass{hogent-article}

% Invoegen bibliografiebestand
\addbibresource{voorstel.bib}
\usepackage[backend=biber,style=apa]{biblatex}
\usepackage{lipsum} % Voor vultekst
\DeclareLanguageMapping{dutch}{dutch-apa}
\hyphenpenalty=9000
\tolerance=2000
\setlength{\parindent}{0pt}
\setlength{\parskip}{1em}

% Informatie over de opleiding, het vak en soort opdracht
\studyprogramme{Professionele bachelor toegepaste informatica}
\course{Bachelorproef}
\assignmenttype{Onderzoeksvoorstel}
% Voor een voorstel in het Engels, haal de volgende 3 regels uit commentaar
% \studyprogramme{Bachelor of applied information technology}
% \course{Bachelor thesis}
% \assignmenttype{Research proposal}

\academicyear{2024-2025} % TODO: pas het academiejaar aan

% TODO: Werktitel
\title{Verbetering van de nauwkeurigheid van salesvoorspellingen door klantcategorieën op basis van aankoopgedrag}

% TODO: Studentnaam en emailadres invullen
\author{Victor De Clercq}
\email{victor.declercq@student.hogent.be}

% TODO: Medestudent
% Gaat het om een bachelorproef in samenwerking met een student in een andere
% opleiding? Geef dan de naam en emailadres hier
% \author{Yasmine Alaoui (naam opleiding)}
% \email{yasmine.alaoui@student.hogent.be}

% TODO: Geef de co-promotor op
\supervisor[Co-promotor]{Elias De Smet}

% Binnen welke specialisatierichting uit 3TI situeert dit onderzoek zich?
% Kies uit deze lijst:
%
% - Mobile \& Enterprise development
% - AI \& Data Engineering
% - Functional \& Business Analysis
% - System \& Network Administrator
% - Mainframe Expert
% - Als het onderzoek niet past binnen een van deze domeinen specifieer je deze
%   zelf
%
\specialisation{AI \& Data Engineering}
\keywords{Panda's, Machine Learning, Microsoft Fabric}

\begin{document}

\begin{abstract}

Dit onderzoek gaat na of het gebruik van klantsegmentatie op basis van hun koopgedrag de nauwkeurigheid van een regressievoorspellingsmodel kan verbeteren. Een uitgebreid plan werd uitgevoerd en de resultaten hiervan werden geanalyseerd voor het bedrijf IPCOM NV. Dit werd onderzocht met behulp van de Microsoft Fabric-omgeving, en meer specifiek de Machine Learning-notebooks en Dataflows. Binnen deze omgeving werd historische salesdata op artikelniveau verzameld en geanalyseerd om klanten te groeperen op basis van hun aankoopgedrag, zoals patronen in hun uitgaves, aankoopfrequentie en product voorkeuren. Vervolgens werd dit gebruikt in regressiemodellen om te bepalen of de voorspelling meer of minder accuraat zijn met de klanten segmentatie. De resultaten zijn beoordeeld op basis van nauwkeurigheid van het model en dit werd gemeten door prestatie-indicators zoals de Mean Absolute Error (MAE) en de Root Mean Squared Error (RMSE). Uit de resultaten van het onderzoek blijkt dat de klantsegmentatie effectief een bijdrage heeft aan de precisie van de voorspellingen met behulp van een regressie model. Dit onderzoek biedt inzicht in hoe bedrijfsspecifieke klantendata optimaal benut kan worden voor verdere optimalisaties binnen Microsoft Fabric’s Machine Learning-tools. 


\end{abstract}

\tableofcontents

% De hoofdtekst van het voorstel zit in een apart bestand, zodat het makkelijk
% kan opgenomen worden in de bijlagen van de bachelorproef zelf.
\input{voorstel-inhoud}

\printbibliography[heading=bibintoc]

\end{document}